{
  "subject": "憲法",
  "version": "1.0",
  "lastUpdated": "2025-12-09",
  "subcategories": {
    "2": "人権(精神的自由)"
  },
  "questions": {
    "1": {
      "rank": "B",
      "question": "思想・良心の自由 (【憲法19条】) の効果 (「これを侵してはならない」の意味)について説明しなさい。",
      "answer": "内心にとどまる限りは絶対無制約であり、それにより、以下の原則が導かれる。\n①特定の思想良心の強制 (禁止)の禁止 (特定の思想と不可分に結びつく行為の禁止・強制も含む)、②思想・良心を理由とする不利益取扱いの禁止、③沈黙の自由。"
    },
    "2": {
      "rank": "A",
      "question": "思想・良心の意義について説明しなさい。",
      "answer": "信条説=人格形成に役立つ内心の活動のみが人の内面的活動に該当するのであり、人格形成活動に関連のない内心の活動 (是非弁別や価値判断といった内心における論理的又は倫理的判断) は【憲法19条】の保障するところではない。また、人格形成活動に関連のない内心の活動を【憲法19条】の保障対象とすると、思想・良心の自由の高位の価値を希薄にし、その自由の保障を軽くする。そこで、信仰に準ずる世界観・主義・思想に限定すべきである。\n内心説=【憲法19条】の保障対象とされるものとそうでないものとの明確な区別ができないから、世界観に限らず事物に関する是非弁別を含む内心領域一般が保障対象であると解すべきである。\ncf.信条説、内心説いずれの立場も単なる事実の知不知は【憲法19条】の保障対象とならないとする(もっとも、「単なる」 事実の知不知といえるか否かは慎重な判断が必要)。\ncf. 通説は、「思想」と「良心」を同義であると捉えているが、近時は、「思想」は、個人の人格形成の核心をなす世界観や主義、人生観等であり、一方で「良心」は、「何が善であり悪であるかを知らせ、善を命じ、悪を退ける個人の道徳意識」であるとし、保障領域が異なるとする有力説がある。"
    },
    "3": {
      "rank": "B",
      "question": "謝罪広告の合憲性について説明しなさい。",
      "answer": "信条説=合憲につながりやすい\n内心説=違憲につながりやすい\ncf. 判例は立場を明確にすることなく、謝罪広告の合憲性を肯定している(最大判昭31.7.4)。"
    },
    "4": {
      "rank": "B",
      "question": "信教の自由 (【憲法20条】) の内容について説明しなさい。",
      "answer": "(1) 内心における信仰の自由\n信仰をもつ自由と信仰をもたない自由\n信仰を告白する自由と信仰を告白しない自由も含まれる\n(2) 宗教的行為の自由\n宗教上の儀式や布教宣伝その他の宗教上の行為を行う自由とそのようなことを行わない自由（【憲法20条1項】）\n(3) 宗教的結社の自由\nア人は、宗教団体の結成・不結成、団体への加入・不加入、団体の成員の継続・脱退につき公権力による干渉を受けない\nイ団体が団体としての意思を形成し、その意思実現のための諸活動につき公権力による干渉を受けない (団体自体の自由)"
    },
    "5": {
      "rank": "B",
      "question": "信教の自由に対する制約の審査基準について説明しなさい。",
      "answer": "信教の自由は、戦前において神道が国家的宗教とされ、軍国主義の精神的支柱となった裏で他の宗教は冷遇された歴史的経緯をふまえ、特に明文で保障された重要な権利であること、信教の自由が精神的自由権の中核をなすことから、一般論としては厳格に審査されるべきである。\ncf. 判例もオウム真理教解散命令事件において、「宗教法人に関する法的規制が、信者の宗教上の行為を法的に制約する効果を伴わないとしても、これに何らかの支障を生じさせることがあるとするならば、憲法の保障する精神的自由の一つとしての信教の自由の重要性に思いを致し、憲法がそのような規制を許容するものであるかどうかを慎重に吟味しなければならない」 としている(最決平8.1.30)。"
    },
    "6": {
      "rank": "B",
      "question": "政教分離の意義について説明しなさい。",
      "answer": "① 「いかなる宗教団体も、国から特権を受け、又は政治上の権力を行使してはならない」（【憲法20条1項後段】）\n② 「国及びその機関は、宗教教育その他いかなる宗教的活動もしてはならない」（【憲法20条3項】）\n→国家と宗教の分離の原則を明らかにしている\n③ 「公金その他の公の財産は、宗教上の組織若しくは団体の使用、便益若しくは維持のため･･･これを支出し、又はその利用に供してはならない」（【憲法89条前段】）\n→財政面から政教分離原則を裏付けている\ncf. 【憲法20条3項】にいう「宗教的活動」 に含まれない宗教上の行為であっても、国及びその機関がそれへの参加を強制すれば、【憲法20条2項】に違反することになる(最大判昭52.7.13~津地鎮祭事件~)。"
    },
    "7": {
      "rank": "B",
      "question": "政教分離の趣旨について説明しなさい。",
      "answer": "①信教の自由の保障を確保・強化し、②民主主義を確立・発展させ、③国家と宗教を破壊から救い、堕落から免れしめる。"
    },
    "8": {
      "rank": "B",
      "question": "政教分離の法的性格について説明しなさい。",
      "answer": "制度的保障説(津地鎮祭事件,最大判昭52.7.13)=信教の自由そのものを直接保障するものではなく、国家と宗教との分離を制度として保障することにより、間接的に信教の自由の保障を確保しようとするもの。\n人権説=政教分離規定をそれ自体人権保障条項と捉え、政教分離条項によって、国民は信仰に関し、間接的にも圧迫を受けない権利を保障されているとする。\ncf. 政教分離は、政教の結合を忌避するのであり、一定の法制度の存続を要請する財産権や地方自治の要請とは事情が異なるから、制度的保障と称するのは適切ではなく、制度の忌避と呼ぶべきであって、原則分離・例外許容の枠組みを用いるべきであるとする立場が有力化している。"
    },
    "9": {
      "rank": "B",
      "question": "政教分離原則違反の場合の救済方法について、制度的保障説から説明しなさい。",
      "answer": "制度的保障説を前提とすると、単なる政教分離原則違反は人権という具体的な権利の侵害に関する争いにはならない(「事件性の要件」なし)ため、以下の方法によることになる。\n①自己の心情ないし宗教上の感情が害されたとし、不快の念を抱いたとして、これを被侵害利益として、不法行為に基づく損害賠償請求を求める。ただし、判例はこれを否定している(最判平18.6.23)。\n②住民訴訟(【地方自治法242条の2】)で争う。もっとも、いわゆる靖国参拝問題などの場合に争えないという問題がある。"
    },
    "10": {
      "rank": "B",
      "question": "政教分離の程度について説明しなさい。",
      "answer": "目的・効果基準=憲法は、国家と宗教との完全な分離を理想としていたが、それはあくまでも理想であって、国家と宗教との完全な分離は実際上不可能であり、政教分離原則を完全に貫こうとすれば社会生活上種々の不合理を生ずる。すなわち、国家と宗教との分離にもおのずから一定の限界があることは免れず、国家と宗教とはある程度かかわり合いをもたざるを得ない。\nそこで、問題とされている国家と宗教とのかかわり合いが、我が国の社会的、文化的諸条件に照らし相当とされる限度を超えるものと認められる場合、具体的には、当該行為の目的が宗教的意義をもち、その効果が宗教に対する援助。助長、促進又は圧迫、干渉等になるような場合には、「宗教的活動」に当たり、許されない。その際には、当該行為の行われる場所、当該行為に対する一般人の宗教的評価、当該行為者が当該行為を行うについての意図、目的及び宗教的意識の有無、程度、当該行為の一般人に与える効果、影響等、諸般の事情を考慮し、社会通念に従って、客観的に判断しなければならない。\nレモンテスト=①国の行為の目的が世俗的であること、②国の行為の主要な効果がある宗教を援助、助長し、又は抑圧するものではないこと、③国の行為と宗教との間に過度のかかわり合いがないことの3つの要件の1つでもクリアできない場合には違憲とされる(その全てに合致した場合に限り合憲とされる)。\nエンドースメントテスト= 「宗教を是認または否認するメッセージを政府が送っているかどうか」、すなわち「その宗教を信じない者に、その者たちがよそ者であり、政府共同体の全き構成者ではないとのメッセージを送り、信仰者に仲間うちの者であり優遇される者であるとのメッセージを送る」かどうかを政教分離原則違反かどうかの判定基準とする。"
    },
    "11": {
      "rank": "B",
      "question": "学問の自由 (【憲法23条】) の内容について説明しなさい。",
      "answer": "(1) 学問研究の自由\n内心の精神活動にとどまるものは絶対的に保障。\n(2) 研究発表の自由\n研究結果を発表できなければ研究自体が無意味になってしまうので研究発表の自由も【憲法23条】で保障される(表現の自由の一部をなすが、学問の特殊性から特に侵害される危険が高いため、【憲法23条】で重ねて保障)。\n(3) 教授の自由\n学問的見解の自由な承継交流による学問の発展のためには、教授の自由を保障することが必要であるから、【憲法23条】は教授の自由も保障していると解されている。"
    },
    "12": {
      "rank": "B",
      "question": "学問の自由の趣旨について説明しなさい。",
      "answer": "学問は既存の価値や考えを批判し、創造活動を行うことにその本質を持ち、時の権力の干渉を受けやすいので特に保障された。"
    },
    "13": {
      "rank": "B",
      "question": "大学の自治の意義について説明しなさい。",
      "answer": "大学の運営が研究者、教授(学生)の自主的判断に任されるべきものとする原理"
    },
    "14": {
      "rank": "B",
      "question": "大学の自治の内容について説明しなさい。",
      "answer": "①研究教育の内容、方法、対象の自己決定権、②教員、研究者の人事及び管理機関人事の自己決定権と身分保障、③予算管理における自己決定権、④大学施設管理上の自治権、⑤学生の管理における自治権"
    },
    "15": {
      "rank": "B",
      "question": "大学の自治の法的性質について説明しなさい。",
      "answer": "学問研究の中心として重要な地位を占める大学の本質から学問の自由と密接不可分のものとして制度的保障としての大学の自治が【憲法23条】によって保障される。"
    },
    "16": {
      "rank": "B",
      "question": "表現の自由 (【憲法21条1項】)の本来的意義について説明しなさい。",
      "answer": "自己の思想や意見を外部に表明する自由"
    },
    "17": {
      "rank": "A",
      "question": "表現の自由の価値について説明しなさい。",
      "answer": "自己実現=個人が言論活動を通じて自己の人格を発展させるという個人的な価値\n自己統治=言論活動によって国民が政治的意思決定に関与するという、民主政に資する社会的な価値\n思想の自由市場=真理に到達するためには真実か誤りか問うことなく自由な競争をさせることが必要であり、表現の自由に対する規制は忌避されるべきである"
    },
    "18": {
      "rank": "A",
      "question": "知る権利が保障されるかについて説明しなさい。",
      "answer": "本来双方向であるはずの、他者とのコミュニケーションが、現代ではマスメディアの発達に伴う情報媒体の独占によって情報の送り手と受け手が分離・固定化してしまっている上、情報が社会生活においてもつ意義も飛躍的に増大したため、表現の自由を一般国民の立場から再構成し、表現の受け手の自由を保障するため「知る権利」として捉える必要が顕在化している。そこで、情報の収集活動が公権力によって妨げられないという意味での知る権利は、【憲法21条】によって保障されると解すべきであり(知る権利の自由権的側面、知る自由)、さらに、公権力に対して情報の開示を請求するという意味での知る権利も【憲法21条】によって保障されるとされる(知る権利の請求権的側面。ただし、抽象的権利)。"
    },
    "19": {
      "rank": "B",
      "question": "アクセス権(反論権)の有無について説明しなさい。",
      "answer": "メディアは表現の内容を決定する権利を表現の自由によって保障されているが、これを侵害するおそれがあること、アクセス権は積極的権利であり、消極的権利としての表現の自由により保障された権利ということはできないことから、否定される(最判昭62.4.24)。"
    },
    "20": {
      "rank": "B",
      "question": "放送法は、番組編集に当たって、「政治的に公平であること」「意見が対立している問題については、できるだけ多くの角度から論点を明らかにすること」(番組編集準則)、テレビ放送の番組編集に当たって、教養又は教育、報道、娯楽の各番組を設け、相互の調和を保つこと(番組調和原則)などの規制を設けている。これらの規定の合憲性について説明しなさい。",
      "answer": "放送用電波は希少であるので、混信を防止しつつ希少な電波を有効適切に利用するためには、政府はそれにふさわしい放送事業者を選別したり、放送内容に対して一定の規律を課す必要がある (周波数希少論)。また、放送は受け手に特殊で大きな影響力を与えるものである(社会的影響論)。したがって、合憲である(通説)。\ncf. 判例も、「放送事業者は、限られた電波の使用の免許を受けた者」である(最判昭62.4.24~サンケイ新聞意見広告事件~)、放送は、「直接かつ即時に全国の視聴者に到達して強い影響力を有している」(最判平2.4.17) としている。\ncf. 近時は、マスメディアはその寡占化状況により、情報のボトルネックとなっているという側面を指摘し、放送の自由は、国民の知る権利を充足すると同時に、制約・対抗する関係にもあることになるとみて、放送規制によって豊かで多様な情報を確保し、国民の知る権利の実質的な充足を図ることも許されるとする見解がある。"
    },
    "21": {
      "rank": "A",
      "question": "報道の自由が【憲法21条1項】で保障されるかについて説明しなさい。",
      "answer": "思想・意見と報道される事実の区別は困難であること(編集などにより主観的な価値観が入り得る)、国民に判断の資料を提供し、国民の知る権利に奉仕する(実質的なものとする)ことから、【憲法21条1項】で保障される(定説)。"
    },
    "22": {
      "rank": "A",
      "question": "取材の自由が【憲法21条1項】で保障されるかについて説明しなさい。",
      "answer": "報道機関の報道が正しい内容をもつために、報道のための取材の自由も、【憲法21条】の精神に照らし十分尊重に値する。ただし、「公正な裁判」との関係では一歩後退する(博多駅事件,最大決昭44.11.26)。\ncf. 【憲法21条】で保障されるべきとする説もある。"
    },
    "23": {
      "rank": "A",
      "question": "検閲 (【憲法21条2項前段】)の意義について説明しなさい。",
      "answer": "判例(最大判昭59.12.12)=(a)行政権が主体となって、(b)思想内容等の表現物を対象とし、その全部又は一部の発表の禁止を目的として、対象とされる一定の表現物につき網羅的一般的に、(c)発表前にその内容を審査した上、不適当と認めるものの発表を禁止することを、その特質として備えるものを指し、絶対に禁止される。\n学説=(a)公権力が主体となって、外に発表されるべき(b)思想の内容をあらかじめ審査し、不適当と認める時はその(c)発表を禁止する行為を指し、例外的に認められる場合がある(事前抑制の原則禁止と同内容と解している)。"
    },
    "24": {
      "rank": "B",
      "question": "明確性の理論の根拠について説明しなさい。",
      "answer": "本来、明確性の理論は、国民への 「公正な告知」の保障及び法適用者の恣意的裁量の限定の観点から、刑罰法規について問題となった（【憲法31条】の適正手続の内容として罪刑法定主義が要請される）。しかし、表現の自由の制約立法については本来合憲的な行為に対する萎縮効果を及ぼすため、これについても明確性が要求される。"
    },
    "25": {
      "rank": "B",
      "question": "明確性の理論の類型について説明しなさい。",
      "answer": "漠然性ゆえに無効=合理的な限定解釈によって法文の漠然不明確性が除去できない場合\n過度の広汎性ゆえに無効=法文が一応明確でも、規制の範囲があまりにも広汎で違憲的に適用される可能性のある場合"
    },
    "26": {
      "rank": "A",
      "question": "明確性の程度について説明しなさい。",
      "answer": "通常の判断能力を有する一般人の理解において、具体的場合に当該行為がその適用を受けるものかどうかの判断を可能ならしめるような基準が読み取れない場合は違憲と解すべきである(最大判昭50.9.10)"
    },
    "27": {
      "rank": "A",
      "question": "内容規制の意義について説明しなさい。",
      "answer": "表現の内容に着目した規制であり、見解規制と主題規制がある。見解規制とは、様々な立場・見解・観点がある中で特定の立場・見解・観点のみを禁止するものであり、主題規制とは、特定の主題につき、その主題に関してどのような立場を採るかとは関係なしに、その主題を内容とする表現を禁止するものである。"
    },
    "28": {
      "rank": "B",
      "question": "内容規制に対する審査基準について説明しなさい。",
      "answer": "内容規制は、その内容の表現が言論市場から締め出されてしまうことになるし、権力者が自己に都合の悪い表現内容を規制したのではないかという疑いの余地があるため、一般論として厳格な審査が妥当する。\n特に、見解規制は、特定の立場を公的議論の過程から排除するもので、自己統治・民主政治の理念に反するし、政府が自己に都合の悪い表現を抑圧する危険性も大きいから、極めて厳格な審査が必要となる。他方、主題規制については、特定主題を公的討論の場から全面的に排除してしまう場合には、見解規制と同じ問題をはらみ、厳格な審査が必要であるが、時・場所・態様規制と結合してなされる場合には、公的討論の場に向けて表現する他の回路が開かれている限り、内容中立規制の場合と同様に考えることができ、原則として中間審査が妥当する。"
    },
    "29": {
      "rank": "A",
      "question": "内容中立規制の意義について説明しなさい。",
      "answer": "表現の内容には関係なく、表現の手段・方法等を規制する場合のことであり、時・場所・方法の規制がこれにあたる。"
    },
    "30": {
      "rank": "B",
      "question": "内容中立規制に対する審査基準について説明しなさい。",
      "answer": "一般論として中間審査が妥当するとされるが、特定内容の表現が言論市場から締め出されたり、あるいは、特定内容の表現に極めて不利に働くという場合には、内容規制と同様に扱うべきである。\ncf. 中間審査=目的が重要であること、手段のLRA (立法目的を達成するために規制の程度のより少ない手段が存在するかどうか)を具体的・実質的に審査する。"
    },
    "31": {
      "rank": "B",
      "question": "営利的表現について、表現の自由としての保障が及ぶか、及ぶとして、どの程度の保障が及ぶのかについて説明しなさい。",
      "answer": "国民の知る権利に資するものであるから、表現の自由としての保障が及ばないわけではない。\nしかし、営利的表現の自由は、発信主体の人格形成に資するものではなく、自己実現の価値が妥当しないし、当該表現をもって政治的意思決定に参加するものではなく、自己統治の価値も妥当しない。また、営利的言論の真実性は、客観的判定になじみやすいので公権力による恣意的な規制のおそれも少ない。そこで、やや緩やかな基準である中間的な審査基準を用いるべきである。"
    },
    "32": {
      "rank": "B",
      "question": "時・場所・方法の規制の意義について説明しなさい。",
      "answer": "表現活動の規制を直接の目的とするが、表現内容に着目した規制ではない場合"
    },
    "33": {
      "rank": "B",
      "question": "間接的、付随的規制の意義について説明しなさい。",
      "answer": "何らかの弊害をもたらす行為を規制した結果、たまたま「付随的に」表現活動も規制され得ることになったという場合\ncf. 判例は、内容規制と内容中立規制を区別し、前者は表明される意見がもたらす弊害を防止するためにその意見の表明そのものを制約するものに限定されるとする。そして、内容規制≒直接的規制、内容中立規制=間接的、付随的規制 (香城理論では、直接的規制/間接的・付随的規制は、表現の自由を超えて、自由権規制一般に妥当するところ、表現の自由に対する規制として引き直したものが内容規制/内容中立規制であると説明されている)と捉え、間接的規制と付随的規制を互換的に用いている。"
    },
    "34": {
      "rank": "A",
      "question": "パブリックフォーラム論の意義について説明しなさい。",
      "answer": "表現活動のために公共の場所を利用する権利は、場合によっては、その場所における他の利用を妨げることになっても保障されるとする理論であり、情報の受け手の側に固定されている大衆に、表現行為の場所を確保する。"
    },
    "35": {
      "rank": "B",
      "question": "パブリックフォーラムの類型について説明しなさい。",
      "answer": "①伝統的パブリックフォーラム\n伝統や政府の政策によって集会や討論に委ねられてきた場所(ex.道路や公園、広場等)\n→表現活動のためのアクセスが保障され、政府は表現行為を全面的に禁止することは許されず、重要な政策目的を達成するために厳格に作られた表現内容中立的な時、場所、方法の規制が、コミュニケーションのための代替的チャンネルが十分に開かれていることを条件として許される。\n②指定的パブリックフォーラム\n政府が表現活動の場所として公衆の利用に供してきた場所 (ex. 公立学校の講堂、公立公会堂、公営劇場等)\n→その施設の開かれた性質をいつまでも保ち続けることを政府は要求されないが、そうしている限りは伝統的パブリックフォーラムで適用されるのと同じ基準に拘束される。\n③非パブリックフォーラム\nたとえ公衆の出入りが自由であったとしても、コミュニケーションのための開かれたフォーラムとはされてこなかった公共用財産 (ex. 公立病院、福祉事務所、刑務所、軍事施設等)\n→単に話し手の「見解」に反対だという理由だけで表現を抑圧しようとするものでない限り、表現に対する合理的規制が許される。"
    },
    "36": {
      "rank": "A",
      "question": "集会の自由 (【憲法21条1項】) の定義について説明しなさい。",
      "answer": "多数人が共同の目的を持って一定の場所に一時的に集合する自由"
    },
    "37": {
      "rank": "B",
      "question": "集会の自由の重要性について説明しなさい。",
      "answer": "①集会、結社の自由は、民主政の過程の維持にとって不可欠であり、特に、情報の「送り手」と「受け手」の分離・固定化が顕著になった現代社会においては、「受け手」である一般国民が主体的に意見表明を行う手段として、極めて重要な役割を果たす。\n② 「集会は、国民が様々な意見や情報等に接することにより自己の思想や人格を形成、発展させ、また、相互に意見や情報等を伝達、交流する場として必要であり、さらに、対外的に意見を表明するための有効な手段である」(成田新法事件,最大判平4.7.1)。"
    },
    "38": {
      "rank": "B",
      "question": "公共施設の使用拒否が許される場合について説明しなさい。",
      "answer": "公共施設を利用して集会することは、憲法で保障された国民の権利・自由(【地方自治法244条】参照)であるし、利用目的に適う利用である限り、利用によって他者の人権を害する事態は基本的に想定し難い。したがって、管理権者の裁量は限定されるべきであり、使用拒否が許されるのは、①利用競合がある場合、②施設の設備・構造等の外的条件が集会に適さない場合、③施設の利用に他者の権利・自由を侵害する明らかに差し迫った危険性がある場合に限定される。\ncf. 明白かつ現在の危険の法理=①近い将来、実質的害悪をひき起こす蓋然性が明白であること、②実質的害悪が重大であること、つまり重大な害悪の発生が時間的に切迫していること、③当該規制立法・措置が害悪を避けるのに必要不可欠であることの3つの要件が認められる場合にのみ、表現内容を規制することができる(厳格な基準に属する)とする法理。内容規制の中でも、特に危険性が伴う場合に用いられる基準。"
    },
    "39": {
      "rank": "B",
      "question": "集団行動の自由は憲法上保障されるかについて説明しなさい。",
      "answer": "動く「集会」として保障されている。\ncf. 「その他一切の表現の自由」に含まれるとする見解もある。"
    },
    "40": {
      "rank": "B",
      "question": "集団行動の自由の価値について説明しなさい。",
      "answer": "「思想表現行為としての集団行進等は･･･これに参加する多数の者が、行進その他の一体的行動によってその共通の主張、要求、観念等を一般公衆等に強く印象づけるために行うものであり、専らこのような一体的行動によってこれを示すところにその本質的な意義と価値がある」(徳島市公安条例事件,最大判昭50.9.10)。"
    },
    "41": {
      "rank": "A",
      "question": "結社の自由の意義について説明しなさい。",
      "answer": "結社の自由の保障は、政治的結社のみならず、経済的・宗教的・学問的、芸術的・社会的など全ての結社に及ぶ(通説)。"
    },
    "42": {
      "rank": "B",
      "question": "結社の自由の内容について説明しなさい。",
      "answer": "①個人が、団体を結成し若しくは結成しないこと、団体に加入し若しくは加入しないこと、団体の構成員としてとどまり若しくは脱退することについて、公権力による干渉を受けないこと、②団体が団体としての意思を形成し、その意思実現のための諸活動について、公権力の干渉を受けないこと。"
    },
    "43": {
      "rank": "B",
      "question": "通信の秘密 (【憲法21条2項後段】) の内容について説明しなさい。",
      "answer": "「通信の秘密」は、手紙や葉書だけでなく、電報や電話などの秘密を含む広い意味に解されており、さらに、通信の内容だけではなく、通信の存在自体に関する事柄にも及ぶ。\n「これを侵してはならない」とは、公権力によって通信の内容及び通信の存在自体に関する事柄について調査の対象とはされないこと (積極的知得行為の禁止) 並びに通信業務従事者によって、職務上知り得た通信に関する情報を漏洩されないこと(漏洩行為の禁止)をいう。"
    }
  }
}